\documentclass{memoria}


\begin{document}

\portada{Informe de laboratorio de Control y Simulación 3: PID}{Diego Díaz \\ Patricio Jara}{Profesor: Gonzalo Acuña \\Ayudantes: Alex Ahumada \\ Carlos Vilches}{\today}


\indices


\capitulo{Introducción Teórica}

\seccion{Introducción}

En el informe de laboratorio se pretende profundizar y comprender de mejor
manera a los sistemas, específicamente se buscará poder establecer un control
sobre estos. La idea es tomar decisiones para escoger un controlador adecuado
con el fin de obtener salidas que entreguen un resultado esperado. Para ello se
busca poner en práctica los conocimientos de sistemas, como su representación mediante
ecuaciones diferenciales y el cálculo de su función de transferencia, ya que
estos otorgan la información relevante y necesaria para esta instancia, ya que
debe ser utilizada para conjugarse con la ingeniería de control.
Además como objetivo de estudio y comprender de mejor manera como los
controladores afectan a un sistema y cambian su comportamiento, se usará una
herramienta de MATLAB llamada Simulink, que permite simular sistemas.

A lo largo de este informe se expondrán todas las actividades realizadas en el
laboratorio. Estas se centran en un mismo problema, por ende en primera
instancia se comienza explicando este y su representación matemática en forma de 
ecuación diferencial que lo define. Luego se da paso a la construcción de
diferentes controladores que muestran, cómo cada uno produce diferentes
resultados en este. A continuación también se presenta, la simulación y
de creación de un controlador, el cual debe cumplir con generar una cierta
salida, especificada. Por último se culmina con una conclusión que expone los
resultados y análisis de todo el desarrollo de este trabajo.

\newpage

\seccion{Marco Teórico}

A lo largo de la historia el ser humano a intentado comprender el mundo en donde
vive, para ello ha creado variadas formas que ayuden a entenderlo, una de estas
es la generación de sistemas, donde intenta traspasar de una realidad caótica a
un conjunto de componentes con cierto orden. Dependiendo del punto de vista y
objetivo, se han creado varios sistemas, definidos por diferentes funciones de
transferencia, además existen diferentes tipos de sistemas con ciertas
conexiones, uno de estos es el sistema con conexión en retroalimentación, que se
muestra a continuación:

\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.65]{imagenes/diagrama_sin_controlador.png}
    }
    \caption{Representación de un sistema en retroalimentación sin controlador.}
  \label{fig:la_fun_a}
\end{figure}


No conforme con poder representar de esta forma a la realidad, se han buscado
maneras de poder controlar a los sistemas, con el fin de obtener salidas y
resultados deseados. Ante esto el modelo anterior cambia a la siguiente forma:

\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.65]{imagenes/diagrama_con_controlador.png}
    }
    \caption{Representación de un sistema en retroalimentación con controlador.}
  \label{fig:la_fun_a}
\end{figure}


En consecuencia, a un sistema se le incorpora un controlador, donde este posee
una función de transferencia y que tiene como objetivos
principales, realizar un servocontrol y regulación, donde el primero busca
conseguir que la salida 'y' sea lo más parecida a la entrada de referencia ``r'' y
con respecto al segundo, este pretende que las perturbaciones afecten lo menos
posible a la salida.

Se han creado diferentes tipos de controladores, los cuales poseen sus
características propias. Uno de los más destacados es el controlador PID
(Proporcional Integral Derivativo ), que se
compone de un conjunto de controladores y que gana muchas de las ventajas de
cada uno. Por esto lo importante es entender a estos por separado.

Controlador Proporcional: es un controlador que tiene como intención generar una
entrada ``u'' proporcional al error ``e''. La entrada ``u'' queda entonces como
$u(\tau) = K_{p}*e(\tau)$, donde:

$e(\tau)=r-y$ con $K_{p}$ = ganancia del control proporcional ajustable; 

De esto se desprende que la función de transferencia para este controlador es la
siguiente:

$$C(s)= \frac{U}{E} = K_{p}$$

El controlador se compone simplemente de una constante, y sus características
principales son, el ser rápido, enérgico y dejar un error permanente.

Control integral: es un controlador que tiene como intención la eliminación del
error permanente ``e''. La entrada ``u'' que busca generar es la siguiente $u(\tau)
=K_{i}\int_{0}^{t}e(\tau)d\tau$,
obteniendo la función de transferencia:

$$C(s) = \frac{U}{E} = \frac{K_{i}}{s}$$

Las características de este control son, el permitir eliminar el error permanente
en el sistema y el ser lento, debido a la integración que realiza.


Control derivativo: es un controlador que tiene como objetivo anticipar al error
para poder actuar de una mejor forma ante este. Busca generar la siguiente
entrada ``u'' de la siguiente manera $u(\tau) = K_{d} \frac{de(\tau)}{d\tau} $, obteniendo la
siguiente función de transferencia:

$$ C(s) = \frac{U}{E} = K_{d}s$$

Las características de este control son, predecir el error, su precisión mejora cuando la derivada no
es muy grande y depende de la forma que posea el error.

Estos controladores son buenos para ciertos ámbitos, pero lo mejor es
utilizarlos combinados, ya que algunas de las falencias se contrarrestan con
las ventajas de otros. Así es como nacen controladores como Proporcional
derivativo, proporcional integral y proporcional integral derivativo, combinando
características ya mencionadas.












\newpage 

\capitulo{Desarrollo de la experiencia}

\seccion{ Problema y su expresión matemática}


El problema en cuestión comprende en el mantenimiento de una piscina municipal,
la cual está pasando por un proceso de limpieza, el cual provoca que se comporte
según el modelo de un estanque, teniendo un flujo de entrada y salida. Por esto
la función cumple con la siguiente ecuación de estanque: 

\begin{equation}
    A\frac{d^{2}h}{dt^{2}} + \frac{dh}{dt} + h(t) = q 
\end{equation}

Donde:

q = Flujo de entrada. 

A = Área.

h = Nivel del agua.

Según los datos, de la piscina se tiene que $q = 25 \;litros_/segundos,\; A = 300
m^{2},\: h(0) = 5 \;metros.$

Obteniendo la siguiente ecuación de estanque:

\begin{equation}
    300\frac{d^{2}h}{dt^{2}} + \frac{dh}{dt} + h(t) = 25 
\end{equation}
$$\;con\; h(0)=5,\: \dot h(0)=0$$


Con el fin de obtener la función de transferencia, se aplica la transformada de
Laplace a esta ecuación diferencial (2.2), la cual nos entregará información
necesaria para analizar a este sistema. Para obtenerla se realizó lo siguiente:



$$ 300\frac{dh(t)}{ht}  + \frac{dh}{dt} + h(t) = 25 $$

Aplicando transformada de Laplace y usando las propiedades de derivación se obtiene:

$$ 300(s^{2}H - sHo - \dot Ho) + (sH - Ho) + H = 25 * Q(s)$$

Reemplazando las condiciones iniciales $Ho=h(0)=5,\; \dot Ho=h(0)=0$ se obtiene:

$$ 300s^{2}H - 1500s + sH - 5 + H =25 * Q(s)$$

Factorizando por Y se obtiene:

$$ H(300s^{2} + s + 1) - 1500s - 5 = 25*Q(s)$$

Finalmente la respuesta $H$ es igual a:

$$ H = \frac{25}{300s^{2}+s+1}\:Q(s) +\frac{1500s + 5}{300s^{2} + s + 1} $$

Donde encontramos la función de transferencia: 

$$ FT(s) = \frac{25}{300s^{2}+s+1}$$


Esta función será utilizada a lo largo de todo este trabajo, por lo que es
importantes su correcto cálculo. En las siguientes secciones se muestra como se
operará y los controladores que se usarán con sus respectivos gráficos e
interpretación.


\seccion{Desarrollo de gráficos con consola}

En esta parte del laboratorio se pretende observar cómo se comporta el sistema,
ya sea sin controlador, o con controladores como proporcional $K_{p}$, integral
$K_{i}/s$
y Derivativo $K_{d}*s$ y alguna  de sus mezclas. Además, se pretende analizar los
valores que debe poseer el controlador PID de forma que el sistema tenga un
sobrepaso del 20\% y un tiempo de respuesta inferior a los 1.5 segundos.

\subseccion{RESPUESTA AL SISTEMA SIN UN CONTROLADOR}

Para crear un gráfico de la función de transferencia se hace como en otro laboratorios,
en los cuales se define la función de transferencia con la función de MATLAB $tf$ que crea
un sistema, en donde recibe como argumentos el numerador y el denominador en forma de
polinomios. En este caso el sistema no se resuelve con la regla de Mason, por lo que
ese necesario utiliza la función $feedback$ para crear un sistema de lazo cerrado.
Luego se grafica este sistema con la función de MATLAB $step$ el cual 
realiza el gráfico a una respuesta de la función escalón. Obteniendo como resultado
el siguiente gráfico.

\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.65]{imagenes/grafico_sin_controlador.png}
    }
    \caption{Gráfico del sistema sin controlador.}
  \label{fig:la_fun_a}
\end{figure}

Del gráfico se observa que el resultado si tener un controlador es muy inestable,
siempre variando de resultado, pero luego, después de un tiempo excesivo, este 
tiende a llegar a 1, pero no sin dejar de lado su inestabilidad, pero la cual ha
decrementado durante el tiempo.

\newpage
\subseccion{DESARROLLO GENERAL PARA LA UTILIZACIÓN DE LOS CONTROLADORES}


El aplicar un controlador a un sistema, significa que se incorpora otra
función de transferencia, la cual en conjunto con la ya existente definirá la
respuesta del sistema. Por ende es válido aplicar la propiedades de álgebra de sistemas y la
regla de Mason. Se ha decidido calcular en primera instancia, la función de
transferencia que reúne todos los controladores es decir, al controlador PID en
conjunto de la función de transferencia
calculada anteriormente y que define en un principio al sistema. Esto porque
como se asume que los controladores que forman el controlador PID, están
conectados en paralelo, sus funciones de transferencias se suman $K_{p} +
K_{i}/s + K_{d}*s$ (por propiedad de
álgebra de sistemas), al calcular esta ecuación se pueden obtener todas las
combinaciones de controladores, simplemente haciendo cero cada controlador que
no sea necesario, esto se logra gracias a que la conformación de los diferentes
controladores son solo sumas al organizarse en paralelo y además que al aplicar
la regla de Mason, estas sumas se tratan como un solo sistema, por lo que
matemáticamente es posible. Por esto a
continuación, se realiza el cálculo paso a paso de la función de transferencia
total para el caso del controlador PID, con el objetivo de simplificar cálculos
posteriores para otro controlador, así partiendo de esta base solo se harán cero
los controladores que sean innecesarios.

Tenemos que la función de transferencia del controlador PID es $FT_{pid}(s):
k_{p} +
k_{i}/s + k_{d}$ y que la función de
transferencia del sistema es $ FT(s) = \frac{25}{300s^{2}+s+1}$, como se encuentran
conectados en serie, aplicando la regla de Mason para un sistema de lazo
cerrado, se obtiene que:

$$ \frac{FT_{pid}(s)*FT(s)}{1+FT_{pid}(s)*FT(s)}$$

Reemplazando los valores de estas funciones,se tiene:

$$ \frac{(K_{p} + \frac{K_{i}}{s}+ K_{d}*s)* \frac{25}{300s^{2}+s+1}}{1+(K_{p} + \frac{K_{i}}{s}+ K_{d}*s)* \frac{25}{300s^{2}+s+1}}$$

Reordenando las fracciones:


$$ \frac{(\frac{ K_{d}*s^{2} + K_{p}s + K_{i}}{s} )* \frac{25}{300s^{2}+s+1}}{1+(\frac{
K_{d}*s^{2} + K_{p}s + K_{i}}{s})* \frac{25}{300s^{2}+s+1}}$$

Juntando fracciones para obtener el mismo denominador, se tiene:

$$\frac{\frac{25K_{d}s^{2}+25K_{p}s+25K_{i}}{300s^{2}+s+1}}{\frac{300s^{3}+s^{2}+s+25K_{d}s^{2}+25K_{p}s+25K_{i}}{300s^{2}+s+1}}$$

Eliminando términos semejantes, se obtiene:


$$\frac{25K_{d}s^{2}+25K_{p}s+25K_{i}}{300s^{3}+s^{2}+s+25K_{d}s^{2}+25K_{p}s+25K_{i}}$$

Factorizando, finalmente se obtiene la función de transferencia total:

\begin{equation}
H_{total} = \frac{25K_{d}s^{2}+25K_{p}s+25K_{i}}{300s^{3}+(1+25K_{d})s^{2}+(1 +
25K_{p})s+25K_{i}}
\end{equation}


La ecuación 2.3 es la ecuación que se utilizará en adelante para calcular las
funciones de transferencias totales para cada controlador aplicado.


\newpage

\subseccion{GRÁFICO UTILIZANDO CONTROLADOR PROPORCIONAL }

El controlador proporcional tiene la siguiente función de transferencia:

$$H_{p}=K_{p}$$

Por esto en la ecuación 2.3 que fue definida anteriormente se debe eliminar los
controladores derivativo e integral, como sigue:

Esta es la ecuación total que comprende a los tres controladores:

$$\frac{25K_{d}s^{2}+25K_{p}s+25K_{i}}{300s^{3}+(1+25K_{d})s^{2}+(1 + 25K_{p})s+25K_{i}}$$

Eliminamos los que no usaremos, es decir, $K_{d}*s = 0 y K_{i}/s = 0$, obteniendo:


$$H_{p} = \frac{25K_{p}}{300s^{2}+s+1 + 25K_{p}}$$

A continuación se presenta el gráfico para esta función de transferencia y las
interpretaciones que se desprenden de este. 

\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.65]{imagenes/grafico_kp.png}
    }
    \caption{Gráfico del sistema con controlador proporcional.}
  \label{fig:la_fun_a}
\end{figure}

\newpage

Para este gráfico se utilizó $K_p = 1$. Para la creación del gráfico en MATLAB
se utiliza la función obtenida al aplicar el controlador $K_p$, en donde al crear
el sistema en MATLAB, se utiliza los numeradores y denominadores de ésta función.
Pero debido a que en este caso ya se resolvió el sistema, utilizando la regla de Mason
por lo que no es necesario utilizar la función que transforma al sistema en un lazo
cerrado, esta función es la: $feedback$

Se observa que el valor escogido no afecta en lo absoluto al gráfico obtenido.
Pero, como en el caso anterior, se observa una inestabilidad en el sistema, 
dado que el valor en la variable $Y$ contiene mucha fluctuaciones.

\newpage

\subseccion{GRÁFICO UTILIZANDO CONTROLADOR PROPORCIONAL DERIVATIVO }

El controlador proporcional derivativo tiene la siguiente función de
transferencia:

$$H_{pd}=K_{p} + K_{d}s$$

Por esto en la ecuación 2.3 que fue definida anteriormente se debe eliminar el
controlador integral, como sigue:

Esta es la ecuación total que comprende a los tres controladores:

$$\frac{25K_{d}s^{2}+25K_{p}s+25K_{i}}{300s^{3}+(1+25K_{d})s^{2}+(1 + 25K_{p})s+25K_{i}}$$

Eliminamos los que no usaremos, es decir, $K_{i}/s = 0$, obteniendo:


$$\frac{25K_{d}s+25K_{p}}{300s^{2}+(1+25K_{d})s + 1 + 25K_{p}}$$

A continuación se presenta el gráfico para esta función de transferencia y las
interpretaciones que se desprenden de este.


\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.65]{imagenes/grafico_kp_kd.png}
    }
    \caption{Gráfico del sistema con controlador proporcional derivativo.}
  \label{fig:la_fun_a}
\end{figure}

\newpage

En este gráfico se utilizó los valores $K_p = 50$ y $ K_i = 50$ y se 
crea de la misma forma a como se realizó con los anteriores gráficos.
Dado por la escala utilizada, la cual es pequeña en comparación a las anteriores
se observa que el gráfico tiende al valor 1. Disminuye la inestabilidad dado que 
el controlador $P_i$ elimina el error en régimen permanente, que afectaba toda
la función. También el parámetro $K_p$ afecta en la disminución del tiempo de subida.

\newpage

\subseccion{GRÁFICO UTILIZANDO CONTROLADOR PROPORCIONAL INTEGRAL }

El controlador proporcional integral tiene la siguiente función de
transferencia:

$$H_{pi}=K_{p} + K_{i}/s$$

Por esto en la ecuación 2.3 que fue definida anteriormente se debe eliminar el
controlador derivativo, como sigue:

Esta es la ecuación total que comprende a los tres controladores:

$$\frac{25K_{d}s^{2}+25K_{p}s+25K_{i}}{300s^{3}+(1+25K_{d})s^{2}+(1 + 25K_{p})s+25K_{i}}$$

Eliminamos los que no usaremos, es decir, $K_{d}*s = 0$, obteniendo:


$$\frac{25K_{p}s+25K_{i}}{300s^{3}+s^{2}+(1 + 25K_{p})s+25K_{i}}$$

A continuación se presenta el gráfico para esta función de transferencia y las
interpretaciones que se desprenden de este. 




\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.65]{imagenes/grafico_kp_ki.png}
    }
    \caption{Gráfico del sistema con controlador proporcional integral.}
  \label{fig:la_fun_a}
\end{figure}

\newpage

En este gráfico se utilizó un valor de $K_p = 50 $ y $K_i = 50$. Como en el 
gráfico anterior, se utilizó el mismo método para crear los gráficos. En este
gráfico se observa que el tiempo de subida de la función se eleva demasiado, 
debido a la influencia del factor integral del controlador, el cual
eleva el tiempo de subida de la función.

\newpage

\seccion{Desarrollo de gráficos mediante Simulink }

En esta sección se mostrará el desarrollo de la creación de los diagramas
realizados mediante Simulink, herramienta que posee MATLAB para crear
diagramas de bloque.

El diagrama creado con Simulink, en este caso no se agrega el controlador
y es para después observar la salida del sistema a la entrada de escalón

\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.75]{imagenes/diagrama_sin_control.png}
    }
    \caption{Diagrama creado con Simulink, sin controlador}
  \label{fig:la_fun_a}
\end{figure}

En el cual se obtiene el siguiente gráfico de respuesta para la entrada 
escalón.

\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.3]{imagenes/simu_sin_controlador.png}
    }
    \caption{Gráfico de la respuesta del sistema a una función escalón.}
  \label{fig:la_fun_a}
\end{figure}

Al agregar el controlador PID de Simulink queda el siguiente diagrama:
\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.75]{imagenes/diagrama_control.png}
    }
    \caption{Diagrama del sistema con un controlador.}
  \label{fig:la_fun_a}
\end{figure}

\newpage
Luego se fueron variando los valores del controlador PID para obtener una 
respuestas estable de la función de transferencia del enunciado del
laboratorio. Aquí se muestran algunas respuestas a valores ingresados.

Primero se cálculo la salida a la respuesta con el controlador por defecto de
Simulink, sin cambiar ningún valor. Obteniendo el siguiente gráfico:

%imagen simu_control_defecto
\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.3]{imagenes/simu_control_defecto.png}
    }
    \caption{Gráfico de respuesta con un controlador por defecto de Simulink.}
  \label{fig:la_fun_a}
\end{figure}

Luego se escogieron estos valores:
    
\begin{itemize}
    \item $K_{p}$ = 10
    \item $K_{d}$ = 0
    \item $K_{i}$ = 0
\end{itemize}

Obteniendo el siguiente resultado:
%imagen simu_control_pk_10
\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.3]{imagenes/simu_control_pk_10.png}
    }
    \caption{Gráfico de respuesta con un controlador proporcional.}
  \label{fig:la_fun_a}
\end{figure}


Después se probaron otros valores, para ver el efecto en la salida de la 
función de transferencia. Estos son los valores:

\begin{itemize}
    \item $K_{p}$ = 5
    \item $K_{d}$ = 10
    \item $K_{i}$ = 0
\end{itemize}


%imagen simu_control_pkd_pki
\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.3]{imagenes/simu_control_pkd_pki.png}
    }
    \caption{Gráfico de respuesta con un controlador Derivativo-Integral }
  \label{fig:la_fun_a}
\end{figure}


Finalmente, se eligen los valores del controlador que transforman al sistema
en uno más estable. Dado que se aproximan a los valores requeridos en el 
enunciado. La elección tuvo que ser con el método de ``ensayo y error'',
probando valores hasta observar que la respuesta al sistema a las variables
del controlador fuera estable y se acercara a los requerimientos del enunciado

Obteniendo el siguiente resultado:
%imagen simu_control_estable
\begin{figure}[h!]
    \centerline{
        \includegraphics[scale=0.3]{imagenes/simu_control_estable.png}
    }
    \caption{Gráfico de la función de transferencia más estable.}
  \label{fig:la_fun_a}
\end{figure}


\capitulo{Conclusión}

En el desarrollo de esta experiencia, se pudo profundizar como se esperaba
los conceptos de control y simulación, utilizando los demás conceptos aprendidos
anteriormente por laboratorios pasados. Se supo escoger de buena manera
controladores que cambiarán el comportamiento del sistema, dejándolo más
estable, es decir, disminuir las fluctuaciones en los valores de la respuesta y,
generando gráficas más planas y suavizadas. Se comprendió la importancia de
controlar sistemas, los cuales nos pueden afectar directamente y es importante
poder manejarlos de tal manera que se obtengan respuestas ya sabidas.
La generación de diferentes controladores, nos dan la capacidad de manipular a
los diferentes sistemas desde ciertas perspectivas, cada uno con sus
características, la cuales se ven mucho más beneficiadas si se utilizan en
conjunto diferentes controladores, permitiendo generar un control más seguro y
eficiente, al conjugar sus ventajas. Las características más relevantes que se
identificaron fueron la de acelerar la respuesta del sistema, la eliminación de
error permanente y la anticipación al error, estos son la clave que producen que
se destaquen algunos controladores. Por esto se identifica que no solo basta con
quitar el error, en ocasiones será importante obtener respuestas veloces y poder
predecir el error para saber actuar y enfrentarlo de mejor manera.

Por otra parte el uso de la herramienta Simulink permite evidenciar, la gran
ayuda que prestan estas utilidades de MATLAB, todo el apoyo en los gráficos y
principalmente en la simulación del sistema, incluso en conjunto con el
controlador, también se destaca su usabilidad, la cual es bastante intuitiva a
la hora de desarrollar el modelo. 

Además de los conceptos de simulación y control, se considera que se reafirmó
de mejor manera, el concepto de estabilidad de sistema, el presenciar los
cambios en el comportamiento de este formulados por cada controlador,
permitió ver como su reacción variaba, entregando diferentes salidas y como su
forma cambiaba.

Por esto se destaca que la utilización de herramientas y la práctica, sirven de
mucho para poder complementar y concretar de mayor manera lo aprendido
teóricamente.




\end{document}
